%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont
%%% soumis à la licence CC NC BY SA
%%% (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)

% rubber: module biblatex

\documentclass{beamer}
\usepackage[frenchb]{babel}
 % \usetheme{metropolis}
 % \usecolortheme{owl}
%\usetheme{Warsaw}
\usetheme{Berkeley}
%  \definecolor{fondtitre}{rgb}{0.87,0.76,0.82}  % vert fonce
%\setbeamercolor{progress bar}{fg= ... }
%%\setbeamercolor{title separator}{ ... }
%\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{ ... }
%\setbeamercolor{progress bar in section page}{ ... }

%\definecolor{coultitre}{rgb}{0.41,0.05,0.05}  % marron

%  \setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][top=structure.fg!05,bottom=structure.fg!90] 
% \setbeamercolor{structure}{fg=coultitre, bg=fondtitre!40}
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 
%\usepackage{ucs}
\usepackage{stmaryrd,array}
\newtheorem{Def}{D{\'e}finition}
\def\I{\mathrm{\mathbf{1}}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newtheorem{exemple}{Exemple}
\newenvironment{exem}{\begin{exemple}\upshape}{\end{exemple}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newtheorem{Remarque}{Remarque}
\newenvironment{remarque}{\begin{Remarque}\upshape}{\end{Remarque}}
\newtheorem{pro}{Proposition}
%\usepackage{marvosym}
\newcommand{\euro}{\EUR\xspace}
% \usepackage{amsmath}
\institute[Inst.]{Université de Lille}
\usepackage[backend=biber,   style=science,    sortlocale=fr_FR, natbib=true,    url=false,     doi=true,    eprint=false]{biblatex}
\date{\today}
\addbibresource{../biblio.bib}
\titlegraphic{\includegraphics[width=4cm]{../ccbyncsa.png}}


\usepackage{tikz}
\usefonttheme{professionalfonts}
\logo{\includegraphics[width=15mm]{images/udl_logo_site.png}}
\newcommand{\var}{\mathop{\mathrm{\mathbf{Var}}}\nolimits}

\usepackage[light,frenchstyle,narrowiints,partialup]{kpfonts}


\begin{document}
\title{Enquête quantitative par sondage}
\author{V. Ledda}\institute{FSES}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Plan}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Objectif de l'étude}
\begin{frame}
  \frametitle{Objectifs de l'étude}


Il s'agit de répondre à une ou plusieurs questions concernant une
population donnée. C'est un travail qui permet de créer de l'information sur la population d'étude.

\end{frame}





\begin{frame}
  \frametitle{Différentes méthodes}

  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Recensement
  \item Monographie
  \item Méthode du multiplicateur
  \item Sondages 
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\section{Les sondages}


\begin{frame}
  \frametitle{Les sondages}
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Principe du sondage: l'inférence
  \item Approche probabiliste des sondages (années 1930)
  \item Plan de sondage:
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item sélection de l'échantillon
    \item formulation de l'estimateur
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  % \begin{Def}
  %   Définir un plan de sondage c'est:
  %   \begin{itemize}
  %   \item déterminer la méthode de sélection de l'échantillon;
  %   \item formuler l'estimateur.
  %   \end{itemize}
  % \end{Def}
  
  \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sondage}
  \input{images/sondage_fig1}
\end{frame}


\section{Choix de la mise en \oe uvre}



\subsection{Méthode de passation}



\begin{frame}
  \frametitle{Différentes méthode de passation}
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Face à face
  \item Entretien téléphonique
  \item Enquête postale
  \item Sondage électronique
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obtenir une réponse sincère}

  Comment obtenir une réponse sincère?\pause
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item intérêt (prime)
  \item peur/crainte
  \item affectif
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Échantillonage}


\begin{frame}
  \frametitle{Échantillonage}
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item échantillon probabiliste
  \item sondage empirique
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Avantages et inconvénients}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    &échantillon probabiliste&sondage empirique\\\hline
    Pour&
               \begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
                 \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
                 \item contrôle de l'erreur
                 \item adapté au <<grands>> échantillons
                 \end{itemize}
               \end{minipage}

& \begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
                 \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
                 \item pas besoin de base de sondage
                 \item peu coûteux 
                 \item adapté au <<petits>> échantillons $(\leq 1000)$ 
                 \end{itemize}
               \end{minipage} \\\hline
    Contre&
                   \begin{minipage}[h]{0.33\linewidth}
                     \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
                     \item nécessite une base de sondage
                     \item mise en place lourde
                     \end{itemize}
                   \end{minipage}
& \begin{minipage}[h]{0.33\linewidth} \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
                 \item pas de contrôle d'erreur
                 \item biais dûs aux choix de l'enquêteur
                 \end{itemize}
               \end{minipage}\\\hline
               
  \end{tabular}
\end{frame}
\section{Préparer le questionnaire}


\begin{frame}
  \frametitle{Le questionnaire}\framesubtitle{Préparer le
    questionnaire}
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Il faut introduire des questions qui permettent de vérifier
    que l'échantillon est bien représentatif (variable de contrôle)
  \item La forme du questionnaire dépend du mode de passation
    choisi. Plus le répondant est isolé, plus la formulation doit être
    simple.
  \item Dans une enquête par face à face certaines réponses peuvent-être
    pré-codées ou pré-remplies.
  \end{itemize}

  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Types de questions}

  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Questions Réponses Ouvertes
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item possible en Face à Face
    \item utile pour les enquêtes qualitatives
    \item difficile à traiter
    \end{itemize}
  \item Questions à Réponses Ouvertes Courtes
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item Essayer de prévoir un codage par exemple des tranches
    \end{itemize}
  \item Questions à Réponses Fermées
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item Nécessite un travail en amont
    \item Éviter les items du style \og autre à préciser\fg dans la  version finale
    \end{itemize}
  \item Questions à Réponses Uniques
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item Pour les échelles, mettre un nombre pair d'items
    \end{itemize}
  \item Questions à Réponses Multiples
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item Difficile à dépouiller
    \item réponses non \og hierarchisées\fg{} ou \og{}hierarchisées\fg{}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Objectivité du questionnaire}
  D'après \citeauthor{Stoetzel1973} (\citetitle{Stoetzel1973}); pour être objectif, un questionnaire doit remplir (au minimum) ces
  deux conditions:
   \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Validité: la mesure doit être liée de manière significative à
    l'objet de la mesure.
  \item Fidélité: les mesures répétées d'un même fait doivent donner
    les mêmes résultats, ou ne varier que dans des limites étroites et prévisibles.
  \end{itemize}\pause

  Ces deux qualités sont difficiles à atteindre, certains écueils sont
  à éviter.
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Compréhension des questions}
  Il est indispensable de soigner la formulation des questions et
  avoir à l'esprit que la compréhension de la question peut dépendre
  du contexte, de la population cible, de l'individu interrogé.\pause

  Deux questions <<proches>> peuvent donner des interprétations très
  différentes:

   \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
   \item \og Prenez-vous souvent des vacances?\fg{}
   \item \og Partez-vous souvent en vacances?\fg{}
   \end{itemize}


   Enfin, une question peut-être inductrice:

    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
   \item \og Veux-tu un café?\fg{}
   \item \og Tu ne veux pas de café?\fg{}
   \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques conseils}
 \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Quand les répondants n'ont pas le questionnaire sous les yeux,
    les questions doivent-être courtes, pour les QCM le nombre d'items
    peu élevé.
  \item L'accroche doit-être particulièrement soignée pour les
    questionnaires envoyés par email.
  \item Par téléphone, l'accroche passe par la voix.
  \item Les enquêtes par email ou par courrier doivent-être
    personnalisées (M. ,M\up{me}, Nom, etc.)
  \item Éviter les négations et a fortiori les doubles négations...
  \item Une question : une idée
  \item Éviter les termes connotés ou les jugements de valeurs
  \end{itemize}
  
\end{frame}
\section{Tester le questionnaire}

\begin{frame}
  \frametitle{Le questionnaire}\framesubtitle{Tester le questionnaire}

  Tester le questionnaire sur une population similaire pour vérifier
  que les questions ne posent pas de problèmes de compréhension, que
  vous n'avez pas oublié d'items, etc. \pause


  Cette phase de tests permet d'estimer le temps de passation, et
  d'éventuellement de raccourcir le questionnaire.

  
\end{frame}

\section{Passer l'enquête}


\begin{frame}
  \frametitle{Passer l'enquête}
  \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
  \item Pour les méthodes probabilistes, il est nécessaire de bien
    gérer les relances.
  \item Pour les méthodes empiriques, il est nécessaire lors de la
    passation d'<<aléatoiriser>> au maximum le choix des répondants
    (lieu, personnes, heures de la journée, jours de la semaine, etc.).
  \item Pour la méthode des quotas:
    \begin{itemize}
    \item Une des difficultés est de bien gérer les <<fins>> de quotas
      afin de ne pas se retrouver avec des profils trop spécifiques à
      interroger.
      
    \item Il est fort utile d'utiliser une grille qui permet
      de voir facilement l'avancement de la passation à l'aide des
      variables de contrôle.
    \item Il ne faut pas croiser les quotas
    \end{itemize}\end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}
  \frametitle{Passer l'enquête}
  De manière générale, de la qualité du travail en amont dépend
    le succès de la passation:
    \begin{itemize}[<+-| alert@+>]
    \item bien connaître le sujet d'étude
    \item bien connaître la population cible
    \item des questions simples
      
    \item un questionnaire bien pensé à la fois pour le répondant
      (clarté, cohérence générale, fil directeur) et pour l'enquêteur
      (facile à remplir et(ou) à dépouiller etc.)
    \end{itemize}
  
\end{frame}

\section{Interpréter les résultats}

\begin{frame}
  \frametitle{Interpréter les résultats}

  Le dépouillement s'effectue à l'aide d'un logiciel. L'utilisation
  d'un logiciel permet d'utiliser certains traitements (tris à plat,
  tris croisés, etc.); mais cela ne dispense pas d'avoir du recul sur
  les résultats et un esprit critique.\pause

  Les non-réponses apportent des informations complémentaires
  (questions mal posées ou gênantes).
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks] 
  \nocite{Singly2012,Wonnacott1991,Delsart2011,Droesbeke1997,Tille2001,Ardilly2006}
  \nocite{Meynaud2007,Javeau1990,Brechon2011,EcoleMODULAD1993}
  \printbibliography 
\end{frame}


\end{document}




